<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>幽默 on swallow</title>
        <link>http://local:1313/tags/%E5%B9%BD%E9%BB%98/</link>
        <description>Recent content in 幽默 on swallow</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 05 Apr 2020 12:12:57 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://local:1313/tags/%E5%B9%BD%E9%BB%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>谈幽默</title>
        <link>http://local:1313/post/20230105171203/</link>
        <pubDate>Sun, 05 Apr 2020 12:12:57 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://local:1313/post/20230105171203/</guid>
        <description>&lt;p&gt;谈幽默，还将之大书特书出来的，不外乎三类人。一类大师，生活惬意悠闲，言语谈吐自然流露出幽默，又爱写点文章，作点小品，于是我们便能见到一些这类谈幽默的小品或散文。如林语堂，钱钟书等。二类自以为幽默者，生活中不乏搞怪嬉笑之能，自以为得幽默之大成，遂于网络中精选幽默搞笑之问题，急急然地不乏”幽默”地谈一谈幽默，于是我们能在地铁上看到这类推文，甚至还有人集而成书，厚厚一本，就谈这幽默，从上古洪荒谈至宇宙寂灭，从异域乡野谈至国内市井巷弄，看之”受益“终身。三类不懂幽默又见不得他人幽默者，遂编文，言之幽默其实无物，俗人自笑耳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，我今日写了这东西，自然也是要被归类到以上三类人中去的。归哪类合适呢？大师，我倒是想，夜以继日地想，而无人敢认，自然白搭。加之我这肚里确实挤不出墨水，这笔下也开不出笑语。所以我不是大师类。我想我应该后两者兼具，却又都不够成熟。有时，我自以为是幽默者，总想在约会，聚会时一展才华，侃侃而言，却往往成为话题终结者，气氛凝聚者。于是我又变成沉默不语者，冷眼旁观他人妙语莲花，自笑俗人耳。冷不丁嘲言一语，不想竟得意外之效果。于是我又自以为是幽默者。如此反复，两头均沾，却终是无法在此两类中任何一类得大成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“幽默”是舶来词，来自西方。我想我应该从西方开始学。我首先想到的是手拿文明棍，头戴大礼帽，身着挺西装，足蹬亮皮鞋的 gentleman 。 这身打扮，就是在说，我文明，礼貌，优雅，高贵。但光有这些不行，橱窗里的模特也有这些，要想游走于舞会，剧院，要想获得 Lady 们的另眼相看，还得风趣，这风趣也许就是幽默。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就开始学习了，先从电影开始，一来简单，二来直观，我又喜欢电影，它感染力又好。于是我看《真爱至上》，从头到尾，感动倒是不少，幽默却没学到，这应该是比较高深的内功，不好一开始就学，我想我应该从吐气纳息开始，再打通任督二脉方可。再看《四个婚礼和一个葬礼》，这次学到了一点，但电影中的行为太认真，太端正。都说二十一世纪的幽默应该带点痞痞的味道才有人喜欢。我再看《神探夏洛克》，嗯，才华横溢着风趣，帅气逼人着诙谐。这是我想要的，只是这弥而不散的淡淡的腐意是怎么回事，不能学不能学，忍痛作罢。之后又看了很多，但我想我终是学不来这幽默了，但这肯定又不会是我的错，毕竟我都这么努力了。我分析了很久，最终想明白怎么回事，因为我不是绅士，所以学不来。就像我学不来爵士，因为我一查“爵士音乐”，第一句话是：黑人音乐。所以我应该是学不来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是学不来幽默了，但我应该还能欣赏，喜欢一下。所以我就谈谈我喜欢的幽默。我这人向来不会说反话，所以下面说的都很真诚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王朔，贫嘴的幽默。都说天津人能耍嘴皮子，北京人也不赖，嘴还忒碎。他的幽默带着一股北京人特有的玩世不恭。有人说是从八旗子弟、大院子弟一脉相承下来的，现在已经印到骨子里了。认识王朔，依然是从电影开始的，米家山的《顽主》，竟让我看到了一个完全不一样的张国立，调皮，幽默。还有一贯幽默搞笑的葛大爷，当然那个时候还不是大爷。电影故事看似荒诞，却带着一种批判，反思，看起来又不严肃，倒是让人快意到底。其中”太好了,哥们儿就喜欢俗的!“ 依然是流行语。《顽主》之后又出现了一系列类似的电影，如同样出自王朔的《甲方乙方》，冯小刚的《私人定制》等。王朔的小说，我不知道看的人多不多，但这些改编自他小说的电视电影我想很多人看过，《北京人在纽约》、《编辑部的故事》、《我爱我家》、《顽主》、《甲方乙方》、《一声叹息》、《非诚勿扰》等。当然还要说到姜文的《阳光灿烂的日子》，因为姜文的幽默也是我喜欢的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姜文，这个是大爱。都说姜文的电影内涵元素很多，所以解读的也很多。这里只讲幽默，姜文电影的幽默在戏谑的台词，荒诞的剧情及笑完之后的深思。能让人思考的幽默，是高层次的幽默。我最喜欢他的台词，我想看过姜文电影的没有会不喜欢他的台词的。网络上依然流传着《让子弹飞》、《邪不压正》改编的搞笑段子。“正经人谁写日记啊？”。所以我不将我写的日记叫日记，现在写的叫随笔，或叫日志，要不也随了那句 ”下贱“ 。还有我不喜欢被动，所以我写东西，比较恣意，常常忘乎所以，我想躺着就把姜文扒拉干净了，看能不能学点幽默。我想我得再去重温一遍了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱钟书。钱老的作品看的不多，《围城》、《管锥篇》。但一部《围城》就已经让我五体投地，围城的幽默，带点黑色幽默，没有戏谑，诙谐的语言，却不经意间带着幽默深思。言语幽默，却又不是抖机灵。钱老说：”幽默当然用笑来发泄，但是笑未必就表示着幽默“。看《围城》，想笑却又苦闷，男人看《围城》，总能从方鸿渐身上找到自己的影子，所以在其狼狈不堪时，想笑，却又不免苦涩。《围城》还有一部电视剧，陈道明，英达主演的，剧情完全尊重原著，演员演技精湛，看过两遍，现在想来找时间还能再看几遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢的幽默还有很多，写着写着怕是没有尽头，但我现在想先睡觉了。所以关于李敖、古龙、王小波，韩寒就不写了，写了像卖咸鱼，多了容易通胀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后用钱钟书和林语堂两老的话结尾，也许对我的幽默感还能再挽救一下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;幽默者是心境之一状态，更进一步，即为一种人生观的观点，一种应付人生的方法。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”幽默至多是一种脾气，决不能标为主张，更不能当作职业。“&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
