<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>读书 on swallow</title>
        <link>http://local:1313/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
        <description>Recent content in 读书 on swallow</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 22 Apr 2020 12:12:57 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://local:1313/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>读书反思</title>
        <link>http://local:1313/post/20230105171407/</link>
        <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 12:12:57 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://local:1313/post/20230105171407/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近来发现看的书多了，而思考却没有增加一毫。应该说，自己向来如此，只是最近突然有了点反思。其实也不对，我是时常发现这个问题的，也时常会去想这个问题，也时常希望改一改。但至今也没有得到什么有用的效果。也许平时只是想；也许是没有想明白，然后放弃了；也许是想明白了，却没有实际行为付诸实践；也许是付诸实践了，却用错了方式；也许是用对了方式，却没有长期的坚持。反正于此时此刻而言，我依然为此而扰。也许这问题本就无解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天写下这个，是要排掉上面说到的种种异常，也许是荆棘长路，不是一思一动就能解决的，也许如上面所说，这本就是无解的。但终究还是思索一番，行动一番为好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思索自然是要的，学而不思则惘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总是认为自己学而不足，而且我看书时常喜欢究底，究竟。所以时常在看一本书时，因为书中的一段话，甚至只是一句话，又要迁出太多需要掌握和了解的东西，于是又多出几本待读书籍，如此往复，此一本书往往还未读完读尽，却牵扯着一批书需要阅读，终是一本也未看完。此前思考到这个问题，我得出的结论是读的还不够多，还不够透，如果书读多了，如此之联想互动自然而来，又何必临时起意，翻箱倒柜去寻。因如此我又陷入了上面的怪圈，之前我总安慰自己，继续前进，当你打破了那个临界点，将会像修仙者渡劫一般破向另一重境界，而这雷劫我始终未曾看到，这便是第一个问题：&lt;em&gt;是否应当如此再坚持下去？&lt;/em&gt; 另一点，近几年看书，多是利用破碎的时间在看，加之看时也时常被其他事情扰断，加之记忆力本就不强，所以如此看下来，总是前后不连贯，时常为了忆起前几天看的内容，又得重新翻看一遍。如此下来，却让我渐渐失去了阅读长文的习惯，杂文，散文，中短篇成了习惯，因为可以跳着读，挑着读，也不怕中断等等。如此读的问题虽解决了一点，而思考的问题却没有解决，思考依旧是破碎的，零散的。况且，阅读长文是我时常想重拾起来的。到如今我依然总是能感觉到大学时期读的长文给我留下的深远绵长的影响。这感觉很诱人，而我却依旧没有勇气去拾起一本长书，我不敢说是没有时间，而是我总想计算时间成本付出获取的价值回报，且时常只能看到眼前不远的回报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读书联想过多而反思不足。这也造成了我如今的性格，平静闲散有余，而反思进取不足。我常常说一句话：这很正常嘛。有时有人会认为这是敷衍，其实不是，一来我总认为一种观点出现并且被一批人接受认可，那么它就是平常的；二来其实很多咋一听很新奇的想法，其实早就存在，或者说以另一种方式或者角度存在着，所以当我听到看到这些时，时常不会讶异，觉得正常确实是我真实的想法。我从不怀疑我缺乏辨证思维，也不认为我没有怀疑精神，恰恰相反，很多时候我总喜欢以不一样的角度去看去想问题，或者直接就是怀疑。所以常常有人觉得我喜欢怼人，觉得我总是针对他人。&lt;em&gt;那么我又为什么说自己反思不足呢？&lt;/em&gt; 我发现是偏见。首先我偏见于权威，在阅读权威和经典时，我一开始的姿态就特别低，所以阅读时我总是很难想起反思反抗，加之经典之所以成为经典，必然有其诱人而入的能力，所以时常让你放下戒备。*这里我就想到一点让我恼而笑的经历，有一次读一本关于怀疑的书，全书都在叫你如何怀疑，而读完我却发现整个过程我时常都是被作者牵着走的。*我想大部分人也许都会如此，这又让我开始厌恶这一类书籍。第二个偏见是一种感性的偏见，我时常立足于当前自己所喜所乐去阅读，有时候读到自己不喜的就直接跳过，甚至和自己相左的竟直接摒弃，这就让我少了很多反向思考的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想我应该慢一点下来，留更多的时间于思考。最近也常常在这样做。但方法还在摸索，是可以时常补充的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一段时间只读一两本书。&lt;/strong&gt; 暂时先放下联想式的读书，读更专，更精，更透。这就需要选书，选好书。不行了，差点又绕进了无尽的联想式中了。我想一两本好书不难找的，就这样开始吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;做读书笔记。&lt;/strong&gt; 以前我很少做读书笔记，可能原因是我时常读杂书，杂的我自己都认为没有做笔记的必要。而且以前总奉行读书是一种生活，一种态度的说法，读不求甚解，每有会意即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;方法论也是重要的。&lt;/strong&gt; 以前读书，形而上的多，形而下的少；认识论的多，方法论的少；理论多，实践少。知识型多，方法型少。趣味性多，实用性少。之后读书可以涉略一些方法论方面的书，或是具体学科的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;尽量放下偏见。&lt;/strong&gt; 我也说我喜欢读杂书，林林总总，各个领域各个方面的都有。但却还是逃不离只读自己喜欢的。而且发现自己有时候有点孩子气，小傲娇，明明有些书有些电影很好，但因为太多人莫名其妙地在你面前夸它，我常常就傲娇：我还就不看了。有时候因为一些自己不屑或者不喜的人，想不清或看不惯的事与这书有点联系（而且这联系有时候莫名奇妙，比如某个你不搭的明星推了一本书，然后一群你不惯的人到处刷这本书）就常常放弃看此书。这一点偏见是需要放下的，专注东西本身，其本质才应该是我所需要关心的。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
